\begin{center}

\thispagestyle{empty}

% Borrar la parte que dice opcional
\normalsize Agradecimientos

\end{center}

\vspace{3mm}

% Comentar en el main en caso de no querer escribir agradecimientos. En otro 
% caso, redactar la dedicatoria luego del comando \normalsize
\normalsize Gracias a esta carrera tuve la suerte de conocer a un conjunto de grandes personas con las cuales mantengo una valiosa amistad en la que nos une este mismo interés por la reflexión filosófica.

Por eso quiero agradecer a Yamila Lara, Facundo Correa, Paula Ibiñete y Elena Gomes. Haber compartido esta carrera con ellos hizo que mi experiencia en la Facultad de Humanidades fuera muy amena y enriquecedora.

En la misma línea, quiero agradecer también a mi tutor Agustín Reyes quien fue de gran ayuda a la hora de elaborar mi tesina. Tener la posibilidad de intercambiar ideas de manera frecuente con Agustín fue muy importante y se encuentra reflejado en el trabajo que realicé.

Por otro lado, quiero agradecer a mi familia: mi madre Sofía, mi padre Fernando, mi hermana Evangelina y mi abuela Lila. El apoyo y cuidado de ellos ha sido fundamental para convertirme en la persona que soy. Sus convicciones me llevaron a perseguir este camino académico. Prometo seguir adelante con mucho trabajo y esfuerzo.

Finalmente, quiero agradecer a mi amiga y colega economista Lucía Bertoletti. Lucía se tomo la molestia de leer uno de los primeros borradores de este trabajo y sus comentarios brillantes, como siempre, me fueron de mucha utilidad.

\newpage

% Epígrafe (opcional): frase que aluda al tema de la tesis
\begin{flushright}

\thispagestyle{empty}

% Comentar en el main en caso de no querer incluir un epígrafe. En caso de 
% querer escribir una frase, reemplazar en \say{\textit{AQUI}}
\say{\textit{La mejor victoria es vencer sin combatir}}

\vspace{3mm}

% Reemplazar con la autora de la frase
\textit{Sun Tzu}

\end{flushright}

% Salto de página
\newpage